<cesDoc id="pun-w-panchim-01-nove-3" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-nove-3.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>



<p>+ سجناں دی</p>
<p>)چِٹھیاراں نال ''پنچم'' دی وچار سانجھ ضروری نہیں(</p>

<p>سید سِبط الحسن ضیغم، لہور</p>
<p>پنچم دی نویں دکھ، اوس دے مُکھ وچار تے اوس وِچ موجود مواد نوں پڑھن تے واچن نے پریریا کہ ایس وِچ صرور لِکھنا چاہیدا اے، پھیر مقصود ثاقب ہوراں دا لِکھن واسطے سدّا پتر وی مِلیا کہ کُجھ نہ کُجھ لِکھ کے توں وی ایس وِچ کوئی حصہ گھت!</p>
<p>مینوں یاد اے کہ بھارتی پنجاب وِچ واحد انقلابی لہر )نِکسل کسان لہر( دے مُکن اُپر میرے مِتر تے کُجھ حد تک ہمسفر جسونت سِنگھ کنول نے اوس لہر دِیاں انتلیاں رسماں )انتم سنسکار( ادا کرن واسطے اِک ٹُنب کے رکھ دیون والا ناول لِکھیا- میں اوس بارے اِک لیکھ لِکھیا، ثاقب ہوراں نوں گھلیا - اوہناں دا اُتر سی کہ ایہہ لیکھ سیاسی اے- اس واسطے اسیں ایس نوں چھاپن دی پوزیشن وِچ نہیں ، کیونجو میں اوہدے وِچ، اوس ناول دے مُڈھلے پاتر بارے، جیہنوں کنول جی نے اِک اجیہے گوردوارے وِچ پناہ لین لئی اپڑا دِتا سی، جیہڑا اُجاڑ وِچ سی- میں اوس بارے لِکھیا کہ بابابُڈھا دی انتلی منزل، اُجاڑ وِچ نواں نواں اُسریا کوئی گورو گھر نہیں سگوں ننکانہ صاحب تے پاک پٹن شریف نیں-</p>
<p>بالکُل اِنج ای اودوں وی ہویا جدوں ادینہ بیگ ثانی نے پنجابی ایکا بنا کے کھڑاک کرن دا اُپرالا کیتا تے کھڑاک واقعی ہویا بھاویں اوس کھڑاک وِچ نس بھج پرویز مجید خان دی سی کہ پندراں دِناں پِچھوں پاک پٹن شریف وِچ بابا فرید جی دے مزار اُپر منگی گئی دُعا دی خبر کہ بابا جی پنجاب، پنجابی زبان، پنجابیت واسطے چلان لئی تحریک لئی سانوں اشیر باد بخشو، یُمن بخشو- پندراں دِن مگروں وی اخباراں نے ایس خبر نوں ٹھیک ٹھاک تھاں دِتی تے ادارتی نوٹ وی لِکھے- جیہدے اُپر پنجابی ہفتہ وار دے اِک کرتے دا خط آیا کہ ساڈا ہفت روزہ ادبی اے- تُسیں سیاسی ڈھنگ وِچ ایہہ کم چُکیا- ایس واسطے اسیں آپنے اخبار وِچ ایس لہر دی حمایت نہیں کر سکدے، پر مُلک بھر وِچ ایس دا بھرپور سواگت کیتا گیاتے تھاں تھاں توں خط آئے کہ ساڈے وی تشریف لیا کے جلسے کرو تے اِنج پنجابی جنتا نے بھرپور ہُنگارا بھریا- پر ہویا اُلٹ ، کوفہ دی مسجد وِچ جدوں حضرت مُسلم بِن عقیل نے سلام پھیر کے پِچھوں پرت کے ویکھیا تے اِک وی مقتدی پِچھے کوئی نہیں سی- ایتھے اِنج ہویا کہ جدوں سجدے توں نمازیاں سِر چُکیا تے ویکھیا کہ پیش نماز مُصل'ے خالی کر کے جا چُکیا اے-</p>
<p>اصل مسئلہ ایہہ ہے کہ پنجابی زبان دا مسئلہ پاکستان دی اسی فیصدی )پنجابی، ہِندکو، سرائیکی مُلتانی بولن والیاں دی مردم شُماری وِچ دِتے گئے انکڑیاں دا مجموعہ ایہہ ای بندا اے( دا ایہہ مُڈھلا تے جمہوری حق ہے، جیہڑا جبراً کھوہ کے پاکستان دے اسی فیصدی لوکاں نوں بے زبان کر دِتا گیا - ایس واسطے کِسے دیس دے اسی فیصدی دے بُنیادی تے جمہوری حق دی گل کرنا، کِسے دیس دی سیاست دا مُڈھلا نیم اے- ایہہ بابا فرید، بابا نانک، شاہ حسین لاہوری، بھائی گورداس، سُلطان باہو، سید بُلھے شاہ، سید وارث شاہ، ہاشم شاہ ، حامد شاہ عباسی، سچل سرمست، روحل فقیر، سائیں رکھیّل شاہ، عبدالحسین بیدل، حافظ برخوردار اول دوم سوم، قادر یار، امام بخش کانواں لٹ )شاہ بہرام(، خواجہ غُلام فرید، میاں محمد بخش، اللہ بخش نوروز تے محمد بوٹا گُجراتی تے دھنی رام چاترک دی پنجابی زبان تے لٹریچر نوں دین اے کہ جِس بوٹے نوں اوہناں آپنے پوتر لہو نال سینچیا سی اوہ اج تیک کملایا نہیں- فرنگی راج وِچ ایس سنگھنے تے گھن چھاویں بوٹے دِیاں جڑھاں کٹن دیاں بھرپور کوششاں کیتیاں گئیاں پر ایہہ سُکیا نہیں- درویشاں دا لہو ضائع نہیں جاندا، پر پِچھلے 53 ورھیاں وِچ جو کُجھ ایس نال واپریا، اوہ ساڈی آپنی گھٹیا تاریخ تے سیاست دے سیاہ کارنامے نیں- زبان دا مسئلہ کدے وی نِرا ادبی مسئلہ نہیں- ایہہ دُھروں سیاسی معاملہ اے- جیہدی اِک مُلک نال سلامتی جُڑی ہوئی اے-</p>
<p>مقصود ثاقب ہوراں دے سدّا پتر دے پِچھوں محمد عظیم دا فون آیا کہ اسیں ٹیلی ویژن اُپر پنجابی زبان دے 53 سال بارے اِک پروگرام کر رہے ہاں توں ضرور اپڑنا اے- جدوں پُچھیا کہ ہور کیہڑا کیہڑا ایس وِچ شامل اے- اوہ کہن لگے کہ فلانے فلانے وی ایس وِچ ہون گے تے میں ہس پیا تے گل آئی گئی ہو گئی- پر میں آپنے من وِچ پنجابی دے ادبی کھیتر وِچ آپنی سوچ دا گھوڑا پھیریا، جیہڑیاں گلاں ذہن وِچ آئیاں اوہ پنجابی جگت نال سانجھیاں کرنا چاہندا ہاں، اوہدا مقصود ثاقب دے تازہ انک وِچ کیتی اگئی گل کتھ نال وی رِشتہ بندا اے-</p>
<p>ٹیلی ویژن دے حوالے نال جِس دِن محمد عظیم نے پروگرام بنایا- اوسے دِن اوس دا فون آ گیا کہ پروگرام نہیں ہو رہیا- ایس گل دا مینوں پہلاں ہی گیان سی، جِس سماج وِچ رشتہ داریاں نوں آپنی مالی کمزوری نوں دور کرن واسطے پوڑیاں بنایا جائے تے بیگانی شے تے مُچھاں نوں وٹ دِتے جان، اوتھے سچ دی گل سُنن دی ہِمت ہر ڈھمکے وِچ نہیں ہوندی- ایس لئی اوس وچار وٹاندرے وِچ جیہڑیاں گلاں رکھنا چاہوندا ساں، اوہ پیش خدمت نیں-</p>
<p>پاکستان دے قیام دے دِناں وِچ ای اوسے سمے، فروری 1947 وِچ پنجاب یونیورسٹی دے سینٹ دی میٹنگ ہوئی جیہدے وِچ فیصلہ کیتا گیا کہ پنجابی زبان دیاں کورس دِیاں کتاباں؛ پنجابی، گورمُکھی تے دیوناگری تِناں لِپیاں وِچ چھاپیاں جاون تاں جو پنجابی نوںزبان دے طور تے سارے ای پنجابی پڑھ سکن- پنجابی اختیاری مضمون دے طور تے پڑھائی جا رہی سی- ایہہ فیصلہ اُنہویں صدی وِچ ای ہو گیا سی- چنانچہ اوس ویلے عربی، فارسی دے مقابلہ وِچ سنسکرت پڑھائی جاندی سی تے اُردُو، پنجابی )گورمُکھی لِپی وِچ( تے ہِندی وِچوں اِک مضمون پڑھنا ضروری سی- پاکستان بنن پِچھوں صِرف مضموناں دی نویں ونڈ دی منصوبہ بندی کرن دی لوڑ سی، پر جُھرلُو پھیر کے پنجابی دا ٹینٹا ای مُکا دِتا گیا- اِنج ای پنجاب اسمبلی وِچ وی انگریزی،  اُردُو تے پنجابی زباناں وِچوں ہر کوئی من پسند زبان بولن دا حق رکھدا سی، پر ایس گُنجھل دی تند نوں نکھیڑن تے کھولن ول کِسے دھیان نہ دِتا- ایہہ ذہنی پسماندگی وی سی تے موقع پرستی وی- پھّوے کُٹن والا ہیجلا پن وی سی تے حکومت اُپر جاگیردار تے سرسوتی تے پار دی نام نہاد اشرافیہ دا قبضہ وی ، جیہڑے مِلدی ہوئی بادشاہت دے خیال وِچ قائد اعظم نال پنجاب تے بنگال ونڈ نوں روکن لئی ریفرینڈم کرن جیہے اہم ترین مسئلے نوں ہُنگارہ بھرن لئی تیار نہیں سن- اوہ پنجابی دی گل کر کے مرد کیویں اکھواندے؟</p>
<p>پنجابی جنتا دا مسئلہ اوس دا وڈی گِنتیوِچ اُجڑنا تے نویں وسیب دِیاں مُشکلاں نال جھوجھنا، جِس خونی انھیری وِچ پیواں دا دِھیاں نوں پُتراں دا ماواں نوں، بھراواں دا بھیناں نوں، خاونداں دا بیویاں نوں وسارنا تے بُھلنا پے گیا ہووے اوتھے لسانی غُلامی دا گلاواں گلوں لاہ سٹن دی ویہل کیہدے کول سی، زِندہ رہنا اوکھا ہو گیا سی- ایہہ اوہ مُشکل ترین گھاٹی سی، جیہنوں پنجابیاں نوں عبور کرنا پیا- ایس واسطے جنتا دا بے زبانی دے جال وِچ پھسنا غیر قدرتی نہیں سی- ایہہ گلاں رج کھاندیاں دِیاں ہوندِیاں نیں- طبلے وی آٹا لگن توں بِنا نہیں پٹاکدے- ایہہ مسئلے وِچلے تے تھلویں میل تے اوس توں چھوٹے طبقیاں دے ہوندے نیں- جیہناں موقع پرستی دا،  پُرامن  تے سُکھلا راہ پھڑ لیا تے پنجابی اوہناں شاعراں دا مسئلہ رہ گئی، جیہناں اگست 1947 ئ توں پہلاں آپنی تھاں بنا لئی سی تے چنگی گل ایہہ سی کہ اوہ نہ لیفٹ سن تے نہ رائٹ سن سگوں کرتے پنجابی سن- ایہہ ای کارن اے کہ اوہناں ای نے 1955 وِچ پنجابی  دی گل نویں سِرے توں شُروع کراون دی گل منوا لئی- فائیلاں دے ڈِھڈ بھرے گئے- چنانچہ مرکزی سرکار دے بعض اُچ کوٹی دے افسراں ممتاز حسن، اے ڈی اظہر، این ایم خان تے کُجھ بنگالی افسراں دِیاں خواہشاں اُپر پنجابی کورس بناون تے چھاپن لئی پنجابی ادبی اکیڈمی بنوائی گئی، اوہنوں پیسے وی دِتے گئے-</p>
<p>لسانی غلامی، غلامی دی پوڑی دا پہلا ڈنڈا ہوندا اے- غُلام دی آپنی کوئی رائے نہیں ہوندی- اوہ جیہنوں آقا بنا لوے- اوہدیاں اشاریاں تے نچدا اے- پنجابی عوام وکھری نسل ہون دے باوجود، امیر تے مہان ثقافتی وِرثے دے امین ہون دے باوجود، غلامی دے کارن بونے سن- اوہناں وِچوں خواجہ سراواں دا لبھنا تے اوہناں دا پچھاننا اج وی اوکھا نہیں- اوہ ہتھ ٹھوکا بنے تے اوہناں نے منے ہوئے فیصلے نوں آپنیاں گھٹیا تے کوجھیاں سازشاں نال پنجابی نوں اوتھے اپڑا دِتا کہ اج منزل جیڈی دور اے پہلاں کدے وی نہیں سی-</p>
<p>جیہڑے آپنے سینے اُپر کھبے ہون دا بیج لگا کے )صفدر میر ورگے اُچ کوٹی دے پنجابی سکالر(  اوس واسطے جھوجھ مرن دا اعلان کر سکدے نیں- اوہناں نوں میدان وِچوں نسان والے کون سن- حالانکہ نہ اوہ اودوں سرجنہار سن تے نہ کھوج دے دھنی سن- ہاں سازش کرن دے ماہر )Provocative Agent ( دا کردار ضرور ادا کردے سن تے اج اوہناں وِچوں کوئی ہے وی تے اچیاں  بانہاں کرن وِچ ای مالی لُٹ مار اُپر مطمئن اے-</p>
<p>قدرت اللہ شہاب نوں گاہلاں وی کڈھدے سن تے اوس دے پے رول اُپر وی سن- اشفاق احمد خان ول اشارہ نہیں- کیونجو اوس کدے وی لوک سوچ نال چلن دا اشارہ نہیں کیتا- اوہ حکمرانی چالاں نوں فلسفیانہ روپ دیون دا جتن کردا رہیا اے تے اج وی اوتھے ای کھلوتا اے کیونجو اجیہے وفاداری نوں تسلسل نال نبھاندیاں ہویاں ایس نوں ایمان سمجھدے نیں-</p>
<p>مثلاً سرائیکی دے موضوع نوں جیہناں پختہ فلسفے تے منگ )مطالبے( دا روپ دِتا- شفقت تنویر مرزا توں ودھ اوہناں کُل ہونیاں نوں کون جاندا اے-</p>
<p>سیاسی پینتڑے بازی بارے لینن نے سُجھا دِتا سی کہ بُہتا اگے ودھن نال جے نُقصان ہویا ہووے تاں دو قدم پِچھے ہٹنا ضروری ہو جاندا اے، پنجابی زبان دے حوالے نال پہلی نسل دے مُکن مگروں نویںپِیڑھی نہ پنجابی نال مُخلص سی ، نہ پنجاب نال تے نہ ہی پاکستان نال- مشرقی پاکستان وِچ پاکستانی شکست اُپر لڈو ونڈن، مُلک دے جاسوسی اداریاںدِیاں رکھیلاں دا کم کرن والیاں کولوں نیکی دی توقع کیویں کیتی جا سکدی اے- ایس بارے سارے ای بھلی بھانت آگاہ تے جانُو نیں کہ چھ نُکات دا رچناکار الطاف گوہر سی تاکہ لاہور وِچ مادرِ مِلت دے حوالے نال ہون والی ایوب خان دے مشرقی، مغربی پاکستان لیڈراں دی سانجھی میٹنگ نوں تباہ و برباد کیتا جاوے تے اِنج ہی ہویا- نہ صِرف ایہہ میٹنگ ای بھنگ ہوئی سگوں مشرقی پاکستان دا آون والا کل بھی دُھندلا گیا، پر گُزریا ہویا کل کون چیتے رکھدا اے-</p>
<p>پنجابی شاعراں، ادیباں نوں کھیرو کھیرو کیتا گیا- ڈاکٹر وحید قریشی--- ڈاکٹر فقیر ورگے سُچے تے سَچے پاکستانی تے اوہناں دی پنجابی زبان دی تحریک دا ایس لئی مخالف سی کہ پنجابی ادبی اکیڈمی بناون ویلے ڈاکٹر فقیر محمد فقیر نے وحید قریشی نوں کھابہ اکیڈمی دا ممبر کیوں نہیں بنایا- اِنج کیوں نہ ہویا ایس بارے کئی گلاں کیتیاں جاندِیاں نیں- اوہناں دا ویروا ویلے سِر کیتا جاوے گا- پر پنجابیاں واسطے خوف و ہراس دا واتاورن پیدا کیتا گیا- کمیونسٹ پارٹی دا ممبر/ورکر ہونا حکومت واسطے ایس قدر خطرناک نہیں سی، جِنا پنجابی زبان ول مُونہہ مارنا- چنانچہ انجمن ترقی پسند دا جدوں لاہور وِچ عالمی اکٹھ ہویا تے اوس وِچ شِرکت کرن والیاں دیاں ناساں وِچ جیہڑا دُھواں دِتا گیا اوس دے گھاتک اثرات توں صِرف اجیہے لوک ای جانو نیں، جیہناں نال ایہہ واپریا-</p>
<p>ڈاکٹر سلیم واحد نوں اِک زِندہ مثال بنا دِتا گیا- قاضی اسلم کارٹونسٹ وی، سرکاردِیاں پالیسیاں دے اُلٹ کارٹون بناون دا مُجرم سی- اوہناں نوں اِک چلدی پِھردی نعش وِچ تبدیل کر دِتا گیاکہ 'شب کو چاند نہ نِکلے نہ دِن کو ابر آئے-'  بہاولپوری دا جیون حرام کر دِتا گیا، کیونجو پاکستان لئی نیک خواہشاں رکھن والیاں دِیاں گردناں اُپر چھ پُلس دیاں حوالداراں دے پُتراں نے لتاں رکھ دِتیاں سن- قدرت اللہ شہاب، الطاف گوہر، شیخ امتیاز، ڈاکٹر وحید قریشی تے کئی ہور پالیسیاں بناون والے یا بنوان والے ایسے پچھوکڑ دی یادگار نیں-</p>
<p>پنجابی دی پاکستانی نسل دا ایہو دُکھانت اے کہ اوہ آپنے امیر ترین وِرثے دی آپنے آپ نوں وارث ثابت کرن لئی تیار نہ ہوئی- چنانچہ اِک وی شیخ ایاز پیدا نہ ہویا، جیہڑا دھرتی دے دُکھ درد بیان کردا- آپنی غُلامی دِیاں زنجیراں دی نشاندہی کردا - بُہتے لوک پنجابی ول ایس واسطے آئے کہ اُردُو وِچ اوہ اجیہا کُجھ لِکھن دے یُمن توں عاری سن کہ کوئی تھاں بنا سکن- اوہ عطار دے لونڈے تے سن ، پر آپنیاں ایہناں اوگناں نوں گُن نہ بنا سکے یاں پھیر کوئی میر تقی میر نہ مِلیا- محترم شریف کُنجاہی ہی مِلیا- جِس کر کے اوہ پوپٹ دے پوپٹ ای رہے تے پنجابی دا کُھلا میدان ویکھ کے، اوس وِچ کُدکڑے مارنا شُروع کر دِتا کہ کوئی بھڑوا تے گھاہ گھتے گا-</p>
<p>مقصود ثاقب ہوراں غلط نہیں لِکھیا کہ اجیہیاں رچناں گھٹ ساہمنے آئیاں نیں، جیہناں اُپر مان کیتا جا سکدا- امرتا پریتم تے موہن سِنگھ 'ساوے پتر'  نوں ماضی دی دین، اقبال دی پریرنا تے ونڈ دے دُکھانت نال جوڑیا جاندا اے، پر پاش، سُرجیت پاتر تے شِو کُمار بٹالوی تے پروفیسر ہریندر محبوب مشرقی پنجاب کول تے ہن- ساڈے کول کیہ اے؟ اکبرلہوری، میاں سلیم جہانگیر تے ظہور حسین ظہور صراف پاک پٹنی نہ ہوندے تے ایدھرلا دامن تے خالی رہنا سی- تنویر نقوی مرحوم نوں چھڈ کے شُروع دی احمد راہی دی آواز دا اثر تے ترنجن دی گُھوک، انتہائی سُریلی وی تے دردناک وی سی- کیونجو تنویر نقوی مرحوم تے اوہناں نوں روٹی ٹُکر دی مار، ایس تسلسل نوں قائم رکھن نوں اوہناں دا راہ ڈکیا- انسان دوست اگے ودھو تنظیماں اُپر پابندیاں تے روزگار دیاں بندشاں دے کارن قبرستان وِچ جا کے بانگاں دیون دا کم چھڈنا پیا-</p>
<p>رہ گئی سلیم جہانگیر، ظہور حسین ظہور تے اکبر لہوری دی اُردُو شاعری دی گل! جدوں چُپ دا جندرا وج جاوے- قبرستان دی خاموشی طاری کر دِتی جاوے- اوتھے دڑ وٹ کے علامتی شاعری نہ ویلے دی سُر ہوندی اے تے نہ وقت دی آواز- ڈھول وجا کے ہی کناں دے جھپے اُتارے جا سکدے نیں-</p>
<p>کہانی وِچ اکبر لہوری، انور علی تے منشا یاد نوں ہی مان دا پاتر قرار دِتا جا سکدا اے- ناول وِچ اودھر تے کئی ناں نیں مثلاً سیٹھی دا جلیاں والا باغ بارے ناول 'لہر چلدی رہی-' جسونت سِنگھ کنول دا ناول 'لہو دی لوئ-'باقی ناول کاراں وِچ دُگل سمیت کئی قلم کاراں نے بھارت دِیاں جنسی اُلجھناں لئی چسکے دار زبان ضرور ورتی، پر طالسطائی تے گورکی دی پَیڑ تے چلن دے جتن نہیں مِلدے- پر منشا یاد ''ٹاواں ٹاواں تارا'' لِکھ کے نِت دے اُلاہمے لاہ دِتے نیں- </p>
<p>ڈرامہ نگاری دا کھیتر چڑھدے پنجاب وِچ ڈھیر موکلا سی- ایشور چندر نندہ تے پنجابی ڈرامے دی نکڑ دادی نورا رچرڈ وی لہور چھڈ کے اودھر چلے گئے، پر ایس پاسے صفدر مِیر نال سانوں کم چلانا پیا- اوہ آپنی ذات وِچ انجمن تے سوا لکھ ضرور سی- عِلم دے پکھوں قد آور وی سی، پر اوہنوں آپنی عقل، عِلم دے پکھوں لڑنا پیا- جِس کر کے پنجابی ڈرامہ نگاری نوں اوس توں جیہڑیاں توقعات سن، اوہ پُوریاں نہ ہوئیاں- اوہ صِرف پنجابی واسطے ہی کم کردا تے اوس دا یوگدان یقینا گوہ گوچرا ہونا سی- پر اوہ بہوں پکھی شخصیت آپنی ذات دا جال توڑ کے باہر نہ نِکل سکی- چنانچہ جدوں اوس چلانا کیتا تے جاپدا سی کہ اوہ حکیم محمد موس'ے امرتسری جِنے ہم خیال سجناں دی پریرنا دا پاتر وی نہ بن سکیا تے جے نصیر اے شیخ وی صفدر میر بارے کوئی اکٹھ نہ کردا، ساون سُکیاں ای رہنا سی-</p>
<p>ہاں! پنجابی ڈرامہ وِچ پاکستانی پنجاب وِچ دو ناں منیر نیازی تے میجر اسحاق محمد ضرور مِلدے نیں- منیر نیازی دا  'قصہ دو بھراواں دا' ریڈیائی ڈرامیاں دا مجموعہ اے، جیہدے وِچ اوس خوف نوں موضوع بنایا گیا، جِس پاک فضاواں نوں دھندلا دِتا- اشفاق احمد خاں نے پِچھلے دِنیں مُنیر نیازی بارے گل بات کردیاں آکھیا کہ پتہ نہیں کیہڑا ڈر سی جِس نے منیر دے ذہن نوں ڈکے لائے-</p>
<p>ایہہ اشفاق دی غیر صوفیانہ گل اے- ایس سچیائی توں کون جانُو نہیں- ایس حلقہ پٹوار دِیاں بُہتیاں فرداں تے اشفاق صاحب نے آپنے ہتھیں لِکھیاں نیں-</p>
<p>1970 وِچ جیل اندر میجر اسحاق محمد نے مُصلی ناں دا ڈرامہ لِکھیا، جیہڑا کئی تھائیں کھیڈیا گیا- ہور دانشوراں ویکھ ویروا کیتا کہ ایہہ تے نِکسل باڑی دی گل چلاون دا جتن اے- اوہناں نوں کانبا چِھڑ گیا- ایس ڈرامے  دا موضوع پنجاب دے اصلی وسنیکاں دی غلامی اے، جیہدے وِچوں نِکلن دی راہ دسی گئی سی- پھیر ایہہ ڈرامہ جدوں 1974 وِچ گورمُکھی لِپی وِچ چھپیا تے گورو نانک یونیورسٹی امرتسر دے ایم اے دے کورس دا حِصہ بنیا تے اوتھوں دے اِک طالب عِلم ہی نے ایس نوں بمبئی اپڑایا- جیہنے پڑھیا ایس نوں ویلے دی آواز قرار دِتا تے شبانہ اعظمی نے ایس نوں سٹیج وی کیتا- ایس اُدم دی کُکھوں دلت لٹریچر دا نظریہ جمیا، پر ہُن تک جنوبی بھارت تے پنجاب وِچ قدیم باشندے آپنیاں دُکھاں دی گل تے کردے نیں، پر ایس دُکھانت دی گل نہیں کردے-</p>
<p>اوہناں قُقنس ناں دا دوجا ڈرامہ لِکھیا، جیہڑا پنجاب شناسی دا خوبصورت ڈرامہ قرار دِتا جا سکدا اے- ایہہ وی چڑھدے پنجاب دِیاں کئی یونیورسٹیاں وِچ پڑھایا جا رہیا اے تے ایس نوں سٹیج تے وی پیش کیتا گیا اے- نجم حسین سید نے وی ''تخت لہور'' وِچ دُلے بھٹی دی کہانی بیان کیتی- پر اوس دا ہیرو دُلا نہیں پوستی اے تے اِنج ایہہ غیر پنجابی سبھائ دا پاتر ہو نِبڑدا اے-</p>
<p>کھوج پرکھ دی پکھوں صِرف سید علی عباس جلالپوری مرحوم دی کتاب پنجابی شاعری تے وحدت الوجود اہم ترین کتاب اے، جیہدے وِچ پنجاب شناسی بارے اوس فِکر دی گل چھوہی گئی اے، جیہدے اُپر پنجاب ہمیشہ مان کرے گا-</p>
<p>سلیم خاں گِمی ہوراں دا لما خط کافی اہم اے- اوہ عبدالغفور درشن دے کم نوں ڈاکٹر کرنیل سِنگھ دے کم توں زیادہ اہم سمجھدے نیں، پر لگدا اے ٹپلا کھا گئے نیں- عبدالغفور درشن دی تُلنا، دیوندر ستیارتھی نال کیتی جاندی، جیہناں بھورا بھورا اکٹھا کر کے پنجاب دے سارے لوک وِرثے نوں سانبھن ول پیر پٹیا اے- پر ڈاکٹر کرنیل سِنگھ تِھند، ڈاکٹر ونجارہ بیدی تے ڈاکٹر کیروں نے فوک لور نوں سماجی سائنس دا درجہ دے کے اوس دا عِلمی ڈھنگ نال ویروا کیتا اے- عبدالغفور درشن حالی اوس پدھر تے نہیں اپڑیا- ایس واسطے دوست نوازی بڑی چنگی گل! پر ایس قدر نہیں کہ گل منطق توں بِنا ہو جاوے-</p>
<p>ایس پکھوں، لوک وِرثہ دا قومی ادارہ اہمیت دا حامل اے کہ فیض احمد فیض ہوراں پِچھوں عکسی مُفتی گوہ گوچرا کم کرایا تے اوس دے ویروے تے سائنسی تجزئیے لئی وقت لگے گا-</p>
<p>بہرحال مقصود ثاقب جیہڑیاں گلاں ِلکھیاں نیں، اوہناں ول دھیان دیون تے پورا گوہ کرن دی لوڑ اے تانجو ڈُلھیاں بیراں نوں چُگن ول دھیان دِتا جا سکے-</p>

<p>شریف کُنجاہی، گُجرات</p>
<p>رسول نگر والے لیکھ وِچ اِک حوالہ غلط کمپوز ہو گیا اے جے 1974 دی تھاں 1947 لِکھیا گیا اے- ایس حوالے دی دُوجی قِسط ڈھُونڈن والی اے تے ڈھونڈ کے کِسے ویلے گھل دیاں گا- تھاں بدلن والا کم چنگا ای کیتا جے- کدے لہور آیا  تے مِلنا سوکھا رہ جائے دا-</p>

<p>فخر زماں، لہور</p>
<p>پنچم دا شُکریہ! اجے پڑھیا نہیں لیکن پھرول کے ویکھیا اے- دَکھ وی سوہنی اے تے مواد وی چنگا جاپدا اے- صِرف اِک تجویز اے کہ ایہنوں Broad base کرو تاں جو اِک خاص پچھڑی تے Purist سوچ دا ای نمائندہ نہ ہووے- اجکل ادب بڑا اگے جا چُکیا اے تے سانوں بلداں وانگ کھوپے پا کے Cliches تے Stereo type دی گیہل وِچ ای چکر نہیں لاونے چاہیدے- ایہہ Retrogressive سوچ اے- </p>

<p>ڈاکٹر الیاس عِشقی، حیدرآباد )سِندھ(</p>
<p>پنچم جیہا خوبصُورت پنجابی رسالہ میں پہلے نہیں ویکھیا سی- جی بُہت خوش ہویا- ظاہر وِچ جِنا سوہنا اے باطن وِچ وی اونا ای ڈُونگھا تے معیاری اے- مُبارک ہووے، ایہدے توں تُہاڈی خوش مذاقی ظاہر اے- رسالہ ویکھ کے لِکھن تے وی جی کیتا تے سوچیا پنجابی وِچ لِکھاں- سنتالی سال پہلاں لہور وِچ ساڈھے تِن چار سال رہیا ساں- اوتھے ساں تاںبولدا وی ساں تے لِکھ وی لیندا ساں- پر ایس گل نوں ہُن ادھی صدی ہوندی پئی اے- ویکھو کدوں ہِمت ہوندی اے تے تُہاڈے رسالے دے قابل موضوع سُجھدا اے- جے پنجابی وِچ لِکھیا گیا تاں تُسیں نوک پلک سوار دیا جے، اُردُو وِچ لِکھاں تاں ترجمہ کرا لیا جے-  دو تِن معلوماتی مضمون پڑھے پر ''ناٹک دی نگڑدادی بُہت ای من بھاناتے معلوماتی لگا- ایہو جیہے مضموناں دی بھال ہور کرو بڑی سیوا ہوسی-  </p>

<p>ڈاکٹر نعیم احمد، پنجاب یونیورسٹی، لہور</p>
<p>تُہاڈا رسالہ پنچم مِلیا- ویکھ کے جی خوش ہو گیا- تُساں پنجابی زبان دی بڑی خِدمت کر رہے او- اللہ تُہاڈے کم وِچ برکت پاوے- میں اِک چیز عرصے توں محسوس کر رہیا ساں کہ پنجابی زبان وِچ عِلمی کم بُہت تھوڑا ہویا اے پر پنچم ویکھ کے احساس ہویا کہ تُساں خالص عِلمی موضوعات ول وی توجہ دے رہے او- خاص طور تے ٹیلی وِژن والا مضمون بُہت پسند آیا- اج کل بُہت سارے کماں وِچ پھسیا ہویا آں- پھیر وی جدوں وقت مِلیا پنچم واسطے ضرور لِکھاں گا- ایہہ گل کہن دی ضرورت نہیں کہ پنچم میریاں اُمیداں دی جِیندی جاگدی تعبیر اے-</p>

<p>پروفیسر ریاض احمد شاد، سرگودھا</p>
<p>نواں پنچم واہوا بھرواں اے- معیار پکھوں وی تے موٹائی ولوں وی- عام پنجابی رسالیاں دی رِیت روایت توں ہٹواں وی اے- اِنج ایہہ پنجابی پیاریاں لئی بڑا مان یوگ پراگا اے- ڈر صِرف ایہہ ہے کہ کِنے کُو پنجابی پیارے پنجتالی روپے خرچ کرن نوں تیار نیں- ایہدا ٹھیک ٹھیک حساب کتاب تُہاڈے کول اے- جے پرتاوا ٹھیک اے تاں پھیر ہور کیہ چاہیدا اے- جے ٹھیک نہیں تاں سوچنا پئے گا کہ ایہنوں پنجی، تِیہہ روپیاں دے نیڑے ای رکھیا جائے-</p>

<p>ڈاکٹر سید اختر حُسین اختر، لہور</p>
<p>مئی جون 2000 ئ دا پنچم مِلیا- ویکھ کے رُوح راضی ہو گیا- پرچے دی دکھ، حُجم تے خاص کر کے وِچلے مواد دی نویکلتا--- بڑے چِراں دی خاہش سی جو لہراں نوں ایس لِیہے ٹوراں--- وِچ وِچ اِکا دُکا پرچلت موضوعاں دے مضمون وی دیندا رہیا پر جیویں تُساں ہتھلے پرچے وِچ انقلاب لیاندا اے- ایہہ اجے تائیں میں نہیں کر سکیا- وجہاں جو وی نیں- ایس ویلے اوہناں نال بحث نہیں- ایس ویلے تاں تُہاڈے ولوں کیتے گئے جتناں دی سلاہنا کرنی اے- تُہانوں شاوا شے دینی اے- پنجابی زبان لئی ایس ویلے لوڑ اے جو ایس وِچ ہر قِسم دے موضوع اُتے لِکھیا جاوے- جیویں تُساں ہتھلے پرچے وِچ ''ٹیلیویژن بالاں دے دماغ بجّی کردا اے''، ''مہنگے برانڈ سستی محنت'' ، ''ماں بولی وِچ پڑھاون''، ''فریدہ خانم''، ''پروفیسر شارب دا انٹرویو''، ''اساں پڑھ لئے گُجھے لیکھ میاں''، ''پاکستان تے چڑھدے پنجاب وِچ واہی بِیجی''، ''کوار گندل--- ہِک گُنی بُوٹا''،''دودھ معیشت تے سیاست''،''بِجلی بغیر ائیر کنڈیشن کرن''،''سفیدے دا رُکھ نِری بربادی''تے ''خبر جھات'' ورگیاں اُچ کوٹی دِیاں شیواں دے کے پرچے نوں جاندار بنا دِتا- رب کرے تُسیں اگوں وی ایس لِیہہ اُتے ٹُردیاں ہویاں ''پنچم'' راہیں پنجابی زبان، ادب، ثقافت تے پنجابی لوکائی دی بہتری لئی آہر کردے رہوو-</p>
<p>باقی جِتھوں تائیں ادب تے ادبی رُجھاں نوں اِکدم کِتے سُٹ پان دی گل اے- میرا خیال ایس ماملے وِچ تُہاتھوں کُجھ مُختلف اے- وِیر جی! اج پنجابی زبان جیکر زِندہ اے تاں صِرف ساڈے کلاسیکی ادب دے سِر تے جیوندی پئی اے- کلاسیکی ادب دے نال نال موجودہ رچیا جا رہیا ادب وی ایہدی ہوند نون منوان لئی وڈا کِردار ادا کر رہیا اے- جے اسیں اپنے ادبی پرچیاں وِچ موجودہ یا کلاسیکل ادب نوں نہ چھاپئیے تاں ایہہ بُہت وڈی زیادتی ہووے گی- اِنجے ای ادبی رُجھاں چھاپن نال نویں لِکھن والیاں نوں ہلا شیری مِلدی اےتے اوہ دِل لا کے ودھیا توں ودھیا ادب تخلیق کرن دی واہ لاندے نیں- ایس کر کے ادب تے ادیب نوں پرچیاں وِچوں اُکی فارغ خطی مُناسب نہیں- البتہ اوہناں نون ایہہ آکھیا جا سکدا اے جو اوہ ادب دی تخلیق ویلے موجودہ زمانے دِیان لوڑاں نون مُکھ رکھن تے سائینسی، ہُنری، پیشہ ورانہ، واہی بیجی دیاں نویان طریقیاں وغیرہ نوں مُکھ رکھ کے ادب تخلیق کرن- بہر کیف اسیں ہُن پُگے پئے آں - جے مرن توں پہلاں پہلاں تُہاڈے ورگے دو چار ہور جی جُڑ جان تاں ہو سکدا اے ساہ سوکھا نِکلے-</p>

<p>بشارت احمد چودھری ایڈووکیٹ، کھارِیاں</p>
<p>مئی تے جون دا پنچم مِلیا تے دِل چاواں نال باغ باغ ہو گیا- معیار تے پہلے ای بُہت اچھا سی ایس دفعہ مقدار وی شاباش دے قابل سی-</p>
<p>کرنل الیاس تے ڈاکٹر اظہر چودھری دی شاعری نے جیہا نہال کیتا کہ ہر مِصرعے تے ہر شعر دی چاشنی تے مِٹھاس دا سواد ہون تک دِل تے دماغ وِچ رچیا بسیا اے- ایہہ دونون بندے پنجابی ادب دا بُہت وڈا سرمایہ نیں ساڈے کول- ایہناں اُتے جِتنا وی ناز کیتا جائے تھوڑا اے-</p>
<p>خبر جھات دا سواد وکھرا ای سی- فائزہ ہوراں دا مضمون ''کوار گندل'' تے سفیدے دا رُکھ'' حِکمت تے دانائی دا خزانہ سی- تحریر توں اوہناں دی پنجابی زبان تے گرفت تے عبور دا نہ صِرف احساس ہوندا سی بلکہ اِنج لگدا سی کہ پنجابی دے لفظ اوہناں دے قلم دے اگے دوڑدے پِھردے نیں- پروفیسر شارب ہوراں نال مُلاقات تُہاڈی وساطت نال پہلاں ہو چُکی سی- ایس لئی جانیاں پچھانیاں صُورتاں'' وِچ اوہناں بارے مزید جانکاری مِلی- مضمون دے پُچھیار نے وی کسر کوئی نہیں سی چھڈی تے اُتارا کرن والی شاہانہ نوابی نے وی حق ادا کر دِتا اے- ایس اُتے تُہاڈی جِتنی وی سلاہنا کیتی جائے تھوڑی اے- ایس دفعہ پنچم دا مُکھ بول ضمیر نوں اِک واری پھیر جھنجھوڑ گیا تے قلم تُہاڈے نال سانجھ کرن نوں پھیر مجبور ہو گیا- </p>

<p>مجید خاور، میلسی</p>
<p>پنچم نوں مِتھی ہوئی لِیک چھڈ کے ٹُرن دا جیہڑا حیلہ کیتا اے اوہ کُراہے پین نہیں سگوں ویلے دی منگ مُطابق راہے پین اے- غزلاں، نظماں، کہانیاں، مِلنی، تبصرے ''پنچم'' وِچ کِسے شے دی کمی نہیں، اوہ سبھ کُجھ پڑھن نوں لبھدا اے جو کُجھ خالصا" ادبی رسالیاں وِچ مِلدا اے سگوں معیار دے حساب نال بُہت معیاری ادب پڑھن نوں مِلدا اے- مارچ اپریل دے پرچے وِچ ''اج دے بال کُل دے لِکھیار'' سِلسلہ شروع کیتا سی، اوہنوں جاری رہنا چاہیدا اے- بالاں دی حوصلہ افزائی ہونا چاہیدی اے- </p>
<p>پروفیسر وسیم گردیزی، گوجر خاں</p>
<p>پرچے دا نواں مُہاڑ پہلاں تاں کُجھ اوبھڑ جاپیا پر پھیر ہولی ہولی ایہہ وی چانن ہوندا گیا کہ جِتھے ساڈے پچھڑن دے ہور ڈھیر سارے کارن نیں اوتھے اِک کارن ایہہ وی ہے کہ اسیں زمانے دے بدلدے مُہاڑ تے نویاں شئیاں اُکا ای اکھوں اوہلے کیتیاںسن- ایس گل دی چوکھی لوڑ سی کہ نویں مضمون تے من کِھچوِیاں نویکلیاں رپورٹاں دی وی اپنی بولی وِچ دسن دی لوڑ ہے- ایہہ تُساں بڑا سوہنا پیر پٹیا اے- ایہدے چنگے سِٹے نِکلن گے-</p>
<p>پریم پرکاش تے گُردیال ہوراں دِیاں کہانیاں ات سوہنیاں تے منوکھی نفسیات دے وِچوں دی لنگھیاں ہوئیاں سن- لِکھیاراں دی موضوع تے پکڑ ڈھیر گُھٹوِیں اے- نادر علی </p>
<p>ہوراں دی کہانی نے بال پُنا گیتاں سنے چیتے کروا دِتا-</p>

<p>ڈاکٹر آصف محمود، لہور</p>
<p>مئی جون دے پرچے وِچ اینا کُجھ اے جو ساریاں شیواں بارے گل کرن لئی تاں ایس پرچے جیڈی ای اِک کتاب دی لوڑ ہوسی- ایہہ پرچہ سگواں اُنج دا ای اے جیویں دا کِسے اجوکے پنجابی پرچے، سگوں کِسے وی بولی دے اِک سُچے پرچے نوں ہونا چاہیدا اے- میرے ولوں بھرویں ودھائی!</p>
<p>اُنج تاں ایس وِچ ہر شے ای ''خاص الخاص '' اے پر سارے پرچے نوں رلا کے جدوں میں ویکھدا ہاں تاں سبھ توں اُچیچی گل ایس وِچ چھپے اُلتھے )ترجمے( ہن- ساڈے چوکھے پنجابی پیارے سجن اُلتھے نوں ایڈی کوئی خاص شے نہیں سمجھدے، حالاں اُلتھیاں توں بِنا کوئی وی بولی بھاویں آپنے لفظاں دی گِنتری تے رہتل وِچ اوہ کیڈی وی امیر ہووے، آپنے ہان دِیاں دُوجیاں بولیاں توں پچھڑ جاندی اے- بولی اوہی لنگھدے ویلے دے نال نِبھ سکدی اے، جیہڑی ہر نویں چڑھدے دِن دے نال جمدیاں نویاں لوڑاں تے چِھنجاں نال پُوری لہہ سکدی ہووے- نویں عِلماں نوں ورتا سکدی ہووے تے آپنے بولن والیاں نوں عِلم عقل، سائنس تے سماجی سُرت دے پِڑاں وِچ دُوجیاں بولیاں بولن والیاں دے ساویں، آپنی ہستی دے پُورے مان نال کھلوون دی سکت دے سکدی ہووے- ایہہ کم اودوں ای ہو سکدا اے جدوں سُوجھوان آپنی بولی نوں نویں عِلماں دِیاں لِکھتاں تے اُلتھیاں نال نِت نواں کردے رہن- انگریزی بولی جیہڑی ایس ویلے پُورے جگ وِچ پردھان اے، اوہدی ایہہ بھرویں دَکھ اصل وِچ  بنیای اُلتھیاں نال ہوئی اے- انگریز آپ تاں اصل وِچ وپاری قوم سی، جیہڑی دُنیاداری والی ونج وپار دی چتر چالاکی وِچ تاں بڑی ترِکھی سی پر عِلم دے پکھوں پچھڑی ہوئی سی- انگریزاں دا پہلا وڈا فلسفی فرانسس بِیکن تے پہلا وڈا سائنسدان تے حساب دان آئزک نیوٹن دوویں سولہویں صدی دے بندے نیں- حالاں ہِندوستان، یونان تے عرباں وِچ ایہہ عِلم کئیں کئیں صدیاں پہلوں آپنیاں سِکھراں نوں اپڑے ہوئے سن- ایہہ سارے عِلم انگریزاں پُورے جگ وِچوں اکٹھے کر کے آپنی بولی وِچ اُلتھے تے اوہناں دی نِیہہ اُتے اگوں آپنا سارا عِلم اُسار کے پُورے جگ توں اگے لنگھ گئے- پر اسیں اوہناں دی ایس مثال توں کُجھ سِکھن دی تھاویں اجے تیکن ایسے ای گل دا مان کر کر کے راضی پئے ہوندے آں جو اوہناں دی ساری ترقی ساڈے ای عِلم تے اصول اپناون نال ہوئی اے- سگوں کئیں ناسمجھ تاں ایہہ وی آہندے نیں جو سانوں آپنے اوہناں ای عِلماں ول پرت جانا چاہیدا اے، تاں جو اسیں وی ترقی کر سکئیے! جیہڑی گل ایتھے سمجھن والی اے اوہ ایہہ اے پئی اگلیاں اوہناں عِلماں تے اصولاں اُتے عمل نال ترقی نہیں کیتی، سگوں اوہناں نوں آپنی عقل نال اگے ودھا کے کیتی اے، جیہڑا کم دُوجیاں قوماں تے بولیاں دے عِلم نوں آپنی بولی اُلتھن نال ٹُریا سی- ایہی کم ہُن سانوں کرن دی لوڑ اے- ایس ویلے دُنیا داری دا سارا اجوکا عِلم ترقی یافتہ یورپی قوماں کول اے- اوہ سارا عِلم ساڈی خلقت دی وِڈ )پُہنچ( وِچ آوے گا تاں پھیر ای اسیں وی اگے پَیر پٹن جوگے کِتے ہوواں گے- ظاہرا گل اے جو ایہہ کم اُلتھیاں توں بِنا کدیں وی نہیں ہو سکدا-</p>
<p>کیڈے دُکھ دی گل اے جو اسیں انگریز کولوں پتلون کوٹ، چُھری کانٹا، پاپ میوزک تے سگوں انگریزی بولی وی لین وِچ تاں کوئی بُرائی نہیں سمجھدے، پر اوہدی ترقی دے اصل گُر جیہناں دی سانوں بے انت لوڑ اے، اوہناں ول ساڈا دھیان ای نہیں جاوندا-</p>
<p>اُلتھیاں دا کم جیویں انگریزاں دُوجے مُلکھاں اُتے مَلاں مار کے تے اوتھوں دے کتاب خانے اُجاڑ کے کیتا سی، سانوں تاں اُنج کرن دی وی لوڑ نہیں- اج تاں ایہہ کم ڈھیر سوکھا ہو گیا اے- پُورے جگ دا نوے فیصد عِلم تاں اُنج ای اِکلی انگریزی بولی وِچ لبھ جاندا اے، جیہڑی ساڈے وِچوں لکھاں نوں آوندی اے- کوتر سو لغاتاں ہر پاسے رُلدیاں پِھردِیاں نیں، تے پھیر وی جیکر کوئی گل سمجھ نہ آوے تاں مِنٹاں وِچ تُسیں اِنٹر نیٹ راہیں آپ انگریز توں پُچھ سکدے او، تے آہلکس وی اوہناں نوں دسن وِچ اگوں گھٹ ای کدیں کوئی ہوندا اے- کسر جے کوئی ہے تاں اوہ ایس کم دی لوڑ نوں سمجھن دی، تے ایس جوکھم نوں سہیڑن جوگی دِڑھتا تے اُدم دی اے-</p>
<p>ایس توں اڈری اِک گل ایہہ وی اے پئی جیکر کِسے سجن دے دِل وِچ پنجابی بولی دی سچی سیوا دی کوئی لٹک ہے تاں اوہدا اصل ڈھنگ وی ایہی اے جو پنجابی راہیں خلقت نوں اوہ عِلم ورتائیے جیہڑا سرکاری بولی والیاں دے بختاں وِچ نہیں ہویا- پنجابی دے ناویں جیہڑا جہالت دی بولی ہوون دا کُوڑ میہنا جُڑ گیا ہویا اے اوہدا دھونا دھوون دا کوئی سچا آہر وی ایہنوں آپنی کرت نال عِلم دی بولی ثابت کر کے ای ہو سکدا اے-</p>
<p>ترجمے بارے میری ایس ایڈی لمی گل دا اُکا ایہہ مطلب نہیں جو میں سِدھا پنجابی وِچ لِکھن دی کوئی نِندیا پیا کریندا ہاں- لوڑ دوہاں کماں دی اے پر لِکھن والے دی نیجھ ایس گل اُتے ہوون دی وی لوڑ اے پئی جو کُجھ اوہ لِکھ رہیا اے، اوہ کِسے دے کِسے کم دا وی ہے جاں نہیں- سانوں آپنی بولی وِچ سِدھیاں تے اُلتِھیاں ہوئیاں، دوہاں ڈھنگاں دِیاں ای، اجوکے عِلماں دِیاں اجیہیاں لِکھتاں چاہیدیاں نیں جیہڑیاں ساڈی عام خلقت دے نال سانجھیاں وی ہو سکن تے اوہناں نوں پڑھ کے اگلے نوں ایہہ وی جاپے جو اوس نوں سچی مُچی لِکھت وِچوں کُجھ لدھا وی اے-</p>
<p>اِک اخیرلی گل ایہہ جو بندے نوں پڑھن واسطے دو طرحاں دِیاں شیواں دی لوڑ ہوندی اے- اِک اوہ جیہڑیاں مادی عِلماں بارے اوہنوں سائودھان کر کے اوہدے جیون دا جودھ سُکھالا کرن تے دوجیاں اوہ لِکھتاں جیہڑیاں اوہدی رُوحانی تے سماجی سُرت نوں جاگ لاون- پر لِکھن والے نوں ہر ویلے ایس پاسے دھیان رکھنا چاہیدا اے پئی اوہدی لِکھت نے انت وِچ لیکھے کیہڑے لگنا اے-</p>
<p>*</p>












<p>لیو بُسکاگلیا</p>

<p>بندہ ہوون</p>

<p>بندہ ہوون دُنیا دی سبھ توں وڈی کھٹی اے- ایس توں اُتے ہور کوئی شے نہیں- ایہہ قُدرت دی سبھ توں وڈی دین اے- پر اسیں اچنبھا وی آں- اسیں ہسنا ای بُھل گئے ہوئے آں- اسیں عجیب رنگ نال ورتدے آں- اساں فرضی طور اُتے ویلے دی کاڈھ کڈھی تے پھیر ویلے دے ای گولے ہو گئے- ہو سکدا اے ایس ویلے وی تُہاڈا من بھٹکدا پیا ہووے- تُسیں سوچ رہے ہوووکہ فلانا کم تاں دساں مِنٹاں دے اندر اندر ہو جانا چاہیدا اے- تُہانوں تاں ایس ویلے فلانی تھاں تے ہونا چاہیدا سی جِتھے فلانی وڈی گل واپردی پئی اے- پر تُہاڈے لئی ایتھے بیٹھے رہن دی مجبُوری وی اے- چلو! اساں گھراں دے بُوہیاں دے باہر گھنٹیاں لوائیاں ہوئیاں نیں، جیہڑیاں وجدِیاں نیں- جدوں وی گھنٹی وجدی اے سانوں، بھاویں کُجھ وی کر رہے ہوئیے، اُٹھنا پیندا اے تے بُوہا کھولنا پیندا اے- اسیں تاں گھنٹی دے غُلام بن گئے ہوئے آں- کلاک دا الارم سویرے ای وجدا اے تے سانوں فورا" اُٹھ کے تیار ہون لئی کہندا اے، ایہہ دسدا اے کہ سانوں کِنے ویلے وِچ تیار ہو کے کِنے وجے کِتھے پُج جانا چاہیدا اے-</p>
<p>جو وقت بارے صحیح اے،  اوہو لفظاں بارے صحیح اے-  ویلا تخلیقیا ویلے دے غُلام بن گئے- اسیں لفظ گھڑے،  ایہناں نوں معنے دِتے تے پھیر ایہہ سانوں ای چمبڑ گئے- اسیں ایہنوں عقلی معنے دِتے، تُسیں ایہنوں احساس دے معنے دِتے، تے پھیر ایہناں معنیاں دے چکر وِچ پھس گئے- ہارورڈ دے وِچاروان ڈاکٹر ٹیموتھی لیئری نے من دی کھوج کر کے کُجھ سِٹے کڈھے نیں- اوہ لِکھدا اے: ''لفظ تاں سچ دے جمائو نیں، تے اصلیت نوں کورا رُکھا بنا دیندے نیں-''  اِک وار اساں کوئی لفظ سِکھ لیا تے ایس دے عقلی تے جذباتی معنے جان لئے، تاں جیون بھر لئی ایس لفظ نال چِپک گئے- اِنج لفظاں دے ساڈے سنسار دی سِرجنا ہو جاندی اے- جو کُجھ وی واپردا اے، ایس چِپکی ہوئی جمی ہوئی ریت  راہیں چھانیا جاندا اے، تے ایہہ گل ساڈے ودھائ پُھلائ دی روک بندی اے- اسیں آکھدے آں، ''اوہ رِیت پُوج اے-'' اسیں اوہنوں دفع کر چھڈدے آں- ''اوہ تاں کمیونسٹ اے-'' اسیں اوہنوں وی لانبھے کر چھڈدے آں- اسیں اوہدی گل سُنن نوں ای تیار نہیں- کوئی کِسے بارے کہندا اے، 'اوہ تاں یہُودی اے' تے ساڈے دِل وِچوں اوہدا آدر اُڈ جاندا اے، اوہنوں اسیں چھیک دیندے آں- 'اوہ تاں حبشی اے' تے اوہ وی ساڈے لئی بِھٹیا جاندا اے- ایویں ای کِسے بچے نوں 'کُھنڈھے دماغ والا' ، کِسے نوں کُسمجھ آکھ کے بھنڈ چھڈدے آں تے سارے ای اوہناں نوں ایسے رُوپ وِچ ویکھن لگدے نیں جد کہ اوہ نہ کُھنڈھے دماغ والے نیں تے نہ ماڑی سُرت والے- اوہ اوسط عقل دے مالک ہوندے نیں- اِنج لیبل لا کے اسیں لوکاں نوں اِک دُوجے توں پرانہہ دھک دیندے آں- کالا اے اوہ! بھلا کالا وی ہوندا اے کوئی؟  میں تاں جیون وِچ کدے وی دو جنے اِکوجیہے نہیں ویکھے- کیہ اوہ پیار کردا اے؟  کیہ اوہ دُوجیاں دا خیال رکھدا اے؟  اوہدے بچے کیویں نیں؟  کیہ اوہ اِکلا اے؟  کیہ اوہ رویا اے؟  کیہ اوہ سوہنا اے؟  کیہ اوہ خوش اے؟  کیہ اوہ کِسے دے دُکھ وِچ اوہدا ساتھ دے رہیا اے؟ کیہ اوہ کِسے لئی کُجھ کر رہیا اے؟ ایہہ بُہت وڈے سوال نیں- پر ساڈے وِچوں کِنے کُو نیں، جیہڑے ایہناں گلاں ول دھیان دیندے نیں- ایہہ گلاں وڈیاں نہیں کہ کوئی یہُودی اے، حبشی اے، کالا اے، گورا اے، کمیونسٹ اے یاں جمہوریت پسند اے، سُرت دا ترِکھا اے کہ مَٹھا اے-</p>
<p>میرا بچپن دا اِک تجربہ اے- میرا جنم لاس اینجلس وِچ ہویا- میرے ماں پیو اِٹلی توں ایتھے آن وسے سن- وڈا ٹبرسی ساڈا- ماں پیو دا آپو وِچ بُہت پیار سی- اوہ اِطالوی سوئس ایلپس ناں دے پہاڑ دی ڈھکی وِچ وسی اِک پِنڈوری توں آئے سن- جِتھے ہر اِک نوں سبھے جاندے سن- ہر اِک نوں کُتیاں تک دے ناواں دا پتہ سی- پِنڈ دا پادری وی دِناں دیہاراں اُتے لوکاں دے جشن وِچ آوندا،  لوکاں نال رل کے پِیندا تے نچدا- ایہہ دُنیا بھر وِچ سبھ توں سوہنی جھاکی ہوندی- پر ایتھے لاس اینجلس وِچ جدوں مینوں پڑھنے پایو نیں، میں پنجاں سالاں دا ساں- میری ویکھ سانبھ کِسے خُشک جیہے دِسدے بندے نے  لئی سی، پر جمات وِچ جا کے مینوں پتہ لگا کہ مینوں سمجھ دے ہولے بالاں نال بٹھاندے نیں- امتحان لین والے  لئی ایس دی کوئی قدر نہیں سی کہ مینوں اِطالوی بولی آوندی سی، ایس توں وکھ اِٹلی دی اِک اُپ بولی وی میں جاندا ساں- میں تاں تھوڑی بُہتی فرانسیسی بولی تے سپینی بولی وی بول سکدا ساں- ایہناں سبھناں دا کوئی مُل نہیں سی-کیونجو مینوں انگریزی نہیں سی آوندی، مینوں ہولی سمجھ دا مِتھ دِتا- پر ایس جمات وِچ مینوں اِک ہور تجربہ وی ہویا جیہڑا میرے لئی اَبُھل اے- میری اِک ٹِیچر بڑی ای نِگھی، خوش، کِھڑی کِھڑی رہن والی تے پیار کرن والی سی- اوہدا ناں مِس ہنٹ سی- سکُول وِچ اوس توں بِنا ہور کوئی وی ایس جمات دے ''گُونگے'' بالاں نوں پڑھا سِکھا نہیں سی سکدا- ایہہ گل میں یقن نال کہہ سکدا آں- اوہ مینوں بُہت چاہوندی سی- میرے چوں بھاویں تھوم دی بو آوندی سی، پھیر وی اوہ مینوں پُچکاردی- مینوں یاد اے اوہ میرے پاس آوندی تے میرے اُتے جُھکدی تاں میں اوہدے نال چمبڑ جاندا ساں- مینوں اوہ بڑی ای چنگی لگدی، ماں ورگی پیاری لگدی، تے ایسے لئی میں بُہت پڑھدا، جو وی سِکھاوندی چائ نال سِکھدا- پر اِک دِن میتھوں بُہت وڈی بُھل ہو گئی- میں اِک لیکھ اِنج لِکھ ماریا جیویں میں کوئی رومن ہوواں، میں لِکھیا  کہ گلیڈی ایٹر )تلوار باز( کیویں تلواراں چلاوندے نیں تے کیویں پینتڑا  بدلدے نیں- ایہہ لیکھ پڑھ کے ٹُیچر سوچیں پے گئی- میرا  مُڑاِمتحان لیا گیاتے مینوں عقلوں ہولے بچیاں دی جمات وِچوں ہٹا کے عام سیانے مُنڈیاں دی باقائدہ جمات وِچ گھل دِتا گیا- مینوں مِس ہنٹ دا  وگوچا رہیا تے سکول وِچ پڑھائی دے باقی سال رُکھے رُکھے جیہے بِیتے-</p>
<p>ایس سکول وِچ میرا تجربہ بڑا اسُکھاواں تے کَوڑا رہیا- مینوں ''ڈیگو'' تے ''واپ'' بُلایا جاندا- ایہہ لفظ اِٹلی توں امریکہ آ کے وسے لوکاں لئی ورتے جاندے نیں- مینوں ایہناں دے معنے نہیں سن آوندے- میں گھر آ کے پیو نوں پُچھیا اوہ مینوں ڈیگو یاں واپ کیوں بُلاوندے نیں؟ ڈیگو کیہ ہوندا اے؟ واپ کیہ ہوندا اے؟ ابا جی نے جواب وِچ کہیا، ''تُوں پرواہ نہ کر کاکا، لوکاں دی گاہلاں کڈھن دی عادت ہوندی اے- تُوں اوہناں دِیاں گلاں ول دھیان ای نہ دے، آپے چُپ کر جان گے- پر میں بھلا اوہناں نوں کیویں نہ گولدا- میں اوہناں ول دھیان تاں دینا ای سی، اوہناں نے میرا ناں جُو پا دِتا سی، میرے تے لیبل جُو لا دِتا سی- مینوں ایس دا دُکھ وی سی کہ ایہہ لوک میرے بارے کُجھ وی نہیں جاندے- اُنج بھاویں اوہ سمجھدے سن کہ اوہ میرے بارے سبھ کُجھ جاندے نیں، ایسے لئی تاں مینوں ڈیگو یاں واپ بُلاوندے سن، پر اوہ پُوری طرحاں انجان سن- اوہناں نوں نہیں پتہ کہ میری ماں اِک گائیکہ اے تے میرا پیو جدوں ایس دیس وِچ آیا اِک ویٹر سی- میرے ابا جی نوں رات بھر کم کرنا پیندا تے میں اِکلا محسوس کردا- تے ایسے لئی اوہ سانوں سارے گیاراں دے گیاراں بھین بھراواں نوں اِکٹھا کردا تے کوئی نہ کوئی ناٹک کھیڈن دے کم وِچ جُٹ جاندا- اسیں ناٹک دے من پسند پاتر بنن لئی آپو وِچ کئیں وار جھگڑ پیندے- مینوں پتہ اے میں گھر وِچ سبھ توں چنگی تِتلی بندا ساں- اِنج کئیں ورھے لنگھ گئے، تے دساں یاں گیاراں دی عُمرے سانوں کئیں گیت ناٹکاں وِچ کئیں کئیں پارٹ زبانی یاد ہو چُکے ہوئے سن- تے ہُن اسیں سارے جنے سارے ای رول ادا کر سکن دے قابل ساں- پر ایتھے لوکاں نوں ساڈے ایس گُن دا عِلم وی نہیں سی تے سانوں عقلوں ہولے سمجھ رہے سن-</p>
<p>اوہناں نوں تاں ایہہ وی پتہ نہیں سی کہ ساڈی ماں دا وِچار سی کہ جے کوئی آپنی گردن دوالے تھوم دی گنڈھی لُکائی رکھے تاں اوہنوں کوئی بیماری نہیں لگ سکدی، اوہ ساڈے پِنڈے تے تھوم ملدی تے گنڈھی رُمال وِچ بنھ کے ساڈِیاں دھوناں دوالے لمکا دیندی تے سکول گھلدی- تے میں تُہانوں بھیت دی گل دساں، میں کدے بیمار نہیں ہویا- اصل وِچ کوئی وی میرے بُہتا  نیڑے نہیں سی آوندا تے اوہدے روگانُو میرے اندر نہیں سن وڑدے- پر ہُن میں وی سیانا ہو گیا آں تے تھوم پہننا چھڈ دِتا اے، تے ایسے لئی سال وِچ اِک وار ضرور زُکام لگدا اے- مینوں ڈیگو یاں واپ بُلاون نال اوہناں نوں ایس دا عِلم تاں نہیں نہ ہو جانا- تے اوہناں نوں اباجی دے ایس رُولے دا وی تاں عِلم نہیں کہ کھانا کھا کے میز توں اُٹھن توں پہلاں، ایہہ ضروری سی کہ اسیں اوہناں نوں دسئیے کہ اج اساں کیہ نواں سِکھیا اے، ساڈے لئی ایہہ وڈی مُصیبت ہوندی --- جھلی گل جُو سی ایہہ- میریاں بھیناں تے میں ہتھ دھون ویلے صابن دی ٹِکی پہلاں چُکن لئی جھگڑدے، میں آکھدا: ''چلو سانوں کُجھ سِکھنا چاہیدا اے'' تے اسیں چھیتی چھیتی جا کے کِتاباں والی الماری وِچوں مہاں کوش کڈھدے تے اِنج دا کُجھ پڑھ لیندے: ''ایران دی وسوں وِیہہ لکھ اے'' --- تے پھیر مُونہہ وِچ کئیں وار بولدے: ''ایران دی وسوں… '' تے اگلے دِن شامیں کھانے اُتے آرام نال بیٹھے ابا جی پُچھدے، ''ہاں بئی، اج تُوں کیہ نواں سِکھیا اے؟'' میں دسدا، ''ایران دی وسوں… '' ساڈے ابا جی لئی کوئی چیز وی تُچھ یاں معمولی نہیں سی- اوہ ساڈی ماں ول تکدے تے کہندے: ''تینوں پتہ سن ایہہ چیزاں؟'' اوہ مُتاثر ہو کے کہندی: ''نہیں-'' اسیں بچے سمجھدے ساڈے ماں پیو تاں خبطی نیں- پر میں تُہانوں آپنا بھیت دسدا آں- میں اج وی، جدوں تھکیا  ٹُٹیا، بِسترے وِچ جا لما پیندا آں تاں آپنے آپ نون ضرور پُچھدا آں، ''کیوں بئی، اج کُجھ نواں سِکھیا ای کہ نہیں؟'' تے جے میں اوس دِن کُجھ نواں سِکھیا نہیں ہوندا تاں بِسترے چوں اُٹھدا آں، الماری کھول کے کوئی کتاب کڈھدا آں تے کھول کے کُجھ نہ کُجھ دماغ وِچ پا لیندا آں- کُجھ نواں سِکھ کے ای سوندا آں، ایہہ میری عادت بن چُکی ہوئی اے- ہو سکدا اے ایہو ای جاننا، عِلم لینا ہووے، پر ایتھے ایہناں لوکاں نوں ایہدا عِلم ای نہیں کہ ایہہ جدوں مینوں 'ڈیگو' یاں 'واپ' سددے نیں تد اوہ میتھوں دُور ہو گئے ہوئے ہوندے نیں- کِسے اُتے ٹھپا لاون نال بندہ اوس توں دُور چلیا جاندا اے- تے جِس توں دُور چلے جائو اوس توں کُجھ سِکھیا نہیں جا سکدا- اوہنوں جانیا ای نہیں جا سکدا- اوہ جاندے ای نہیں کہ میں کیہ آں- اوہناں نے ہور وی کِنیاں چیزاں اُتے لیبل لائے ہوئے نیں تے ایسے لئی اوہناں بارے کُجھ نہیں جاندے- اوہناں نوں ایس دا چِت چیتا ای نہیں کہ ہر بندے وِچ بُہت کُجھ سوہنا ہوندا اے جِس ولوں اکھاں مِیٹ کے ای اوس اُتے ٹھپا لایا جا سکدا اے- سُہپن ولوں ای اکھاں مُوند لینا ہویا ایہہ تاں!</p>
<p>سانوں وقت تے لفظاں دے گولے بنن دی تھاں بندہ بننا سوبھدا اے- بندہ بنن ای حیاتی دی سبھ توں وڈی تے سوہنی گل اے-</p>
<p>K</p>




<p>تعلیم تے تفریح نال نال</p>
<p>پنجابی بالاں واسطے نویاں کہانیاں، بال نظماں، معلوماتی لیکھ، دِلچسپ فیچر، قسط وار ناول</p>
<p>تے ہور ڈھیر دِلچسپیاں نال ہر مہینے باقاعدگی نال چھپ رہیا اے</p>
<p>مہینہ وار پکھیرو</p>
<p>پنجاب دے ہر بال دی ضرورت</p>
<p>اج ای آپنے بال دے ناں دا سالانہ چندہ گھل دیو</p>
<p>اِک کاپی: 10 روپے  سالانہ چندہ:100 روپے</p>
<p>پتہ: 3/12 گلی 64 ، تنویرآباد تاجپورہ روڈ، مُغلپورہ، لاہور 54840</p>
<p>بھلک دے لِکھیار</p>
<p>رابعہ اصغر</p>

<p>اتھرُو</p>

<p>سمندراں دے پانیاں توں ڈُونگھے</p>
<p>انمول موتیاں وانگوں شفاف</p>
<p>کئیں اکھاں دا حُسن ودھاون</p>
<p>ساڈِیاں تنہائیاں دا ساتھ نیں اتھرُو</p>
<p>کدی دُکھاں دا اظہار نیں کردے</p>
<p>کدی ایہہ بن جان خوشی دے اتھرُو</p>
<p>		نیک خواہشاں دا مول</p>
<p>ساری حیاتی دے نال نیں اتھرُو</p>

<p>اِرم شریف</p>
<p> سیکنڈ ائیرگورنمنٹ گرلز کالج، فیروزوالا</p>

<p>بندی اے بُنیاد جہاں دی</p>
<p>پیو دی شفقت لوری ماں دی</p>
<p>نال خُشیاں جھولی بھردے نیں</p>
<p>جو ماں پیو دی خِدمت کردے نیں</p>


<p>فخر زماں</p>

<p>آس دا تُونبا</p>

<p>اِک بُلبُلہ جیہا پانی اُپر بنیا سی</p>
<p>فیر چِھناں وِچ اوہ اکھوں اوہلے ہو گیا</p>
<p>وِکھر گیا  یا  پانیاں دے بھیتر پاتال وِچ</p>
<p>لُک گیا</p>
<p>بُلبُلے  گرد  نرتکی  لہراں</p>
<p>چھوٹیاں تے وڈیاں</p>
<p>اوہدی تانگھ وِچ</p>
<p>آس دا تُونبا وجا رہیاں ہن</p>
<p>کدی تے تند ترکلیوں لتھسی</p>
<p>کدی تے اکھ دی کھاری بھرسی</p>
<p>کدی تے جاون والا آسی</p>
<p>اُنج نہیں تے سپنیاں وِچ ہی</p>






<p>آپنا بھانڈا سلاہون دی لوڑ نہیں</p>
<p>مہینہ وار پنچم لہور</p>
<p> اِک نمانا جیہا آہر اے</p>
<p>لوکائی، بولی، لِکھت تے رہتل بارے ایہدے ٹِیچے</p>
<p>ورتارا</p>
<p>تے </p>
<p>مُہاڑ</p>
<p>تُسیں آپ ای سُنجان سکدے او</p>
<p>سانوں تُہاڈی سمجھ تے سُرت اُتے بھرواں وشواس اے</p>
<p>ایہنوں پُوری لوک وسوں دا رسالہ بناون لئی ساڈا ہتھ وٹائو</p>
<p>اسیں سارِیاں گُٹ بندیاںتوں مُکت</p>
<p>سُچیاں لِیہیاں اُتے نِرا پُرا لوک بولی دا ودھارا لوڑدے آں</p>

<p>سرناواں: فلیٹ نمبر11 ، شرف مینشن، 16 کوئینز روڈ، لہور</p>
<p>فون: 6308265 </p>
































































































































































</body></text></cesDoc>